1

POLITIQUE DE CONFIDENTIALITE ET GESTION DES COOKIES

MASKOTT SAS

Dernière mise à jour 24 avril 2024

La présente page décrit les condiƟons dans lesquelles les traitements que TacƟleo effectue sur les

données personnelles collectées auprès des personnes physiques (clients, usagers, uƟlisateurs...) sont

effectués et dont MaskoƩ a la responsabilité.

Elle peut être modifiée, complétée ou mise à jour afin notamment de se conformer à toutes évoluƟons

législaƟves, réglementaires, jurisprudenƟelles ou techniques. Afin d’être toujours pleinement

informés, les Titulaires doivent se référer avant toute navigaƟon à la dernière version de la PoliƟque.

Pour toute quesƟon relaƟve à ceƩe poliƟque, vous pouvez nous envoyer votre demande sur

dpo@maskoƩ.com

Table des maƟères

1. POLITIQUE DE CONFIDENTIALITE APPLICABLE AUX USAGERS UTILISANT TACTILEO via LE

GESTIONNAIRE D’ACCES AUX RESSOURCES .............................................................................................1

2\. POLITIQUE DE CONFIDENTIALITE APPLICABLE AUX AUTRES CLIENTS ...............................................11

1\. POLITIQUE DE CONFIDENTIALITE APPLICABLE AUX USAGERS UTILISANT TACTILEO via LE

GESTIONNAIRE D’ACCES AUX RESSOURCES

1.1. PoliƟque de confidenƟalité

1.1.1 IntroducƟon

CeƩe poliƟque a pour but de présenter les règles relaƟves à la protecƟon des données personnelles en

qualité de sous-traitant que MASKOTT (par le biais de TACTILEO) s’engage à respecter. Ces règles

viennent notamment en applicaƟon du Règlement (UE) 2016/679 du Parlement européen et du Conseil

du 27 avril 2016 (Règlement Général sur la ProtecƟon des Données, ci-après « RGPD ») relaƟf à la

protecƟon des personnes physiques à l’égard du traitement des données à caractère personnel et à la

libre circulaƟon de ces données, et abrogeant la direcƟve 95/46/CE.

Ce document est suscepƟble d’évoluer, notamment lorsque cela sera nécessaire pour répondre aux

obligaƟons de la législaƟon sur la protecƟon des données personnelles. Les noƟons concernant la

protecƟon des données personnelles uƟlisées dans ce document ont le même sens que celui donné

par le RGPD, notamment à l’arƟcle 4 du RGPD.

2

1.1.2 Respect des principes généraux sur la protecƟon des données personnelles

Dans le cadre d’un accès à la plateforme TacƟleo via le GAR, MASKOTT agit en tant que sous-traitant du

ministère de l'ÉducaƟon naƟonale et de la Jeunesse qui est le responsable de traitement. Vous pouvez

consulter les menƟons informaƟves RGPD du GAR à l’adresse suivante :

hƩps://gar.educaƟon.fr/menƟons-informaƟves-rgpd/

Dans un cadre hors GAR, le responsable du traitement varie en foncƟon des usages :

- en cas d'usages scolaires avec l'uƟlisateur idenƟfié, le responsable de traitement est le chef

d'établissement pour le second degré et le DASEN pour le premier degré ;

- en cas d'usages individuels, les traitements de données sont réalisés sur la base des collectes

réalisées via la ressource : c'est MaskoƩ en tant qu’éditeur qui est responsable de traitement.

Cela signifie que MASKOTT détermine les finalités et les moyens par lesquels vos données sont

traitées.

En tout état de cause, MASKOTT recommande de se rapprocher de la CNIL pour en savoir plus sur la

règlementaƟon relaƟve à la protecƟon des données personnelles, les droits des personnes physiques

et la possibilité d’introduire une réclamaƟon auprès de ceƩe autorité : hƩps://www.cnil.fr

1.1.3 Finalité et bases légales des traitements de données personnelles

Une « Donnée à caractère personnel » est une informaƟon relaƟve à une personne physique idenƟfiée

ou qui peut être idenƟfiée, directement ou indirectement, par référence à un numéro d'idenƟficaƟon

ou à un ou plusieurs éléments qui lui sont propres.

Afin de fournir le service souscrit, SAS MASKOTT, sous-traitant, situé au 21, avenue des Belges 43000

LE-PUY-EN-VELAY (France), collecte et traite les données personnelles uniquement dans les cas prévus

par la réglementaƟon en vigueur, et conforme au Code de l’EducaƟon, à savoir :

• L’exécuƟon d’un contrat que MaskoƩ a conclu avec, le MENJ et/ou ;

• L’existence d’un intérêt légiƟme à uƟliser vos données et/ou ;

• Le consentement du MENJ à l’uƟlisaƟon des données, et/ou ;

• Le respect d’une obligaƟon légale.

Finalités Fondements légaux

GesƟon de la Plateforme TACTILEO ExécuƟon des contrats de prestaƟon de services

Analyse de votre navigaƟon au sein de la

Plateforme pour amélioraƟon de nos services

Intérêt légiƟme de MASKOTT

Réaliser des études staƟsƟques sur l’uƟlisaƟon de

notre Plateforme et de nos services

Intérêt légiƟme de MASKOTT

Traçabilité et Sécurité des données ExécuƟon des contrats de prestaƟon de services

3

Les données à caractère personnel que nous collectons sont les données que vous nous communiquez

par les demandes que vous faites auprès de nos équipes internes via le « Support : aide.tacƟleo.fr ».

Ces données sont notamment le nom, prénom, adresse e-mail, foncƟon de toute personne pouvant

entrer en relaƟon avec MASKOTT pour la bonne exécuƟon des prestaƟons confiées à MASKOTT, ainsi

que toute informaƟon que vous souhaiteriez nous communiquer.

• Les données qui sont recueillies automaƟquement par MASKOTT

Lors de chacune de vos visites sur nos sites et applicaƟons, nous recueillons des informaƟons relaƟves

à votre connexion et à votre navigaƟon via les logs d’accès.

Pour la plateforme hƩps://edu.tacƟleo.fr les données collectées sont :

Données d'idenƟficaƟon personnelles :

• Dans un contexte GAR : Nom, Prénom, UAI de l’établissement, Type de profil (enseignant ou

élève), Division (classe), Groupe, MaƟères enseignées ;

• Dans un contexte hors GAR : Nom, Prénom, adresse e-mail académique (enseignant), UAI de

l’établissement, Type de profil (enseignant ou élève), Division (classe), Groupe, MaƟères

enseignées

Données d’uƟlisaƟon du service : Adresse IP ; navigateur uƟlisé ; système d’exploitaƟon ; dates,

horaires et temps de connexion sur la plateforme ; fingerprinƟng (date de créaƟon de compte,

date d'uƟlisaƟon, d'accès au compte, date de modificaƟon du compte) ressources créées,

ressources personnalisées, Ɵtre de ressources, contenu des ressources, uƟlisaƟon des

ressources, dates de créaƟon et d’uƟlisaƟon, données d’authenƟficaƟon collectées au moyen

d’un cookie de session ; dates, horaires, temps de suivi et progression relaƟfs aux différents

modules (vidéo, unité, évaluaƟon). Données nécessaires à la délivrance de l'état du suivi.

MASKOTT ne traite aucune donnée dite sensible.

1.1.4 Durée de conservaƟon

Les données personnelles sont conservées pendant une durée conforme aux disposiƟons légales ou

proporƟonnelle aux finalités pour lesquelles elles ont été enregistrées. Certaines durées de

conservaƟon répondent à l’intérêt légiƟme de MASKOTT tel que spécifié en introducƟon. Vous

trouverez ci-dessous les principales durées de conservaƟon de vos données.

4

Catégorie de données Finalités Durée de conservaƟon

Données relaƟves à

un UƟlisateurs Final

de la Plate-Forme

Ensemble des données

de vos propres

uƟlisateurs qu’ils soient

internes ou externes

dès lors qu’ils ont été

autorisés

ExécuƟon d’une

obligaƟon

contractuelle

Durée de la relaƟon

contractuelle

Données relaƟves à

un usager acƟf

AƩributs GAR GesƟon du compte

client

Tous les ans, plus

précisément entre le 15 et le

20 aout de chaque année,

des acƟons de purge sont

réalisées afin de supprimer

comptes élèves et

enseignants. Les données

d’usage, de producƟon et les

réponses, n'auront ainsi plus

aucune liaison possible avec

un compte élèves et

enseignant

Données relaƟves à

un usager inacƟf

Données d’idenƟficaƟon

et de contact - Inscrits

webinaires (auteurs,

enseignants)

Envoi d’informaƟons

sur l’évoluƟon de

nos collecƟons et de

nos ouƟls

Tous les ans, plus

précisément entre le 15 et le

20 aout de chaque année,

des acƟons de purge sont

réalisées afin de supprimer

comptes élèves et

enseignants. Les données

d’usage, de producƟon et les

réponses, n'auront ainsi plus

aucune liaison possible avec

un compte élèves et

enseignant

Données d’usage Données liées à la

navigaƟon sur nos

services en ligne

Traçabilité et

Sécurité des données

en cas d’aƩaque

informaƟque

Durée maximale d’un an

Données de

producƟon

Réponse des élèves,

producƟon de

ressources enseignante

PersonnalisaƟon de

ressource, réalisaƟon

d’acƟvité

pédagogique

Purge au 15/11 de chaque

année

Données

d’évaluaƟon

EvaluaƟon d’une acƟvité NotaƟon des élèves Purge au 15/11 de chaque

année

5

Lorsque leur conservaƟon n’est plus jusƟfiée par des exigences légales ou liées à la gesƟon de votre

compte client, ou si vous avez fait usage d’un droit de modificaƟon ou d’effacement, nous les

supprimerons dans les plus brefs délais dès lors que l’on aura pris en compte votre demande.

1.1.5 Qui a accès à ces données ?

1.1.5.1 MASKOTT

Vos données sont accessibles par les équipes technique MASKOTT. Ces équipes n’ont accès qu’aux

seules données nécessaires à l'exécuƟon de leurs foncƟons et ne sont pas autorisées à traiter les

données pour d’autres usages. Elles sont par ailleurs soumises à une obligaƟon de confidenƟalité à cet

effet (charte informaƟque).

1.1.5.2 Nos prestataires de services /sous-traitants

Vos données sont accessibles aux prestataires de service auxquels nous faisons appel pour sous-traiter

tout ou parƟe des traitements que nous effectuons avec vos données (hébergement de la plateforme

et des données, maintenance, envoi des e-mails de confirmaƟon de commande, emailing, etc.).

Les sous-traitants auxquels nous faisons appel présentent les garanƟes requises par la réglementaƟon

applicable en maƟère de protecƟon des données à caractère personnel. Ils n’ont accès qu’aux seules

données nécessaires à l'exécuƟon de leurs prestaƟons et ne sont pas autorisés à traiter vos données

pour d’autres usages.

L’accès de nos sous-traitants à vos données se fait sur la base d’actes juridiques faisant menƟon des

obligaƟons leur incombant en maƟère de protecƟon de la sécurité et de la confidenƟalité des données.

1.1.5.3 Responsable de traitement

Vos données personnelles pourront être divulguées aux autorités en applicaƟon d'une loi, d'un

règlement ou en vertu d'une décision d'une autorité réglementaire ou judiciaire compétente.

De manière générale, nous nous engageons à nous conformer à toutes les règles légales qui pourraient

empêcher, limiter ou réglementer la diffusion d’informaƟons ou de données et notamment à se

conformer à la réglementaƟon applicable en maƟère de protecƟon des données.

1.1.6 Sécurité et noƟficaƟon des violaƟons de données

MaskoƩ s’appuie sur les cerƟficaƟons (ISO 27001, SOC 1 \&2 Type 2, FedRAMP et PCI niveau 1) dont

dispose MicrosoŌ Azure concernant son système de Management de la Sécurité de l’InformaƟon pour

la délivrance d’un service permeƩant l’hébergement d’applicaƟons contenant des données fournies

par des clients dans un environnement Cloud. Ces cerƟficaƟons garanƟssent la mise en place d’une

poliƟque de sécurité appliquée aux processus et workflow de MASKOTT pendant toute la durée de vie

du service SaaS délivré au client.

6

MASKOTT accorde une importance parƟculière à la confidenƟalité et la sécurité des Données à

caractère personnel. Elle met en œuvre les mesures techniques et d’organisaƟon les plus conformes à

l’état de l’art pour protéger les Données à caractère personnel contre la destrucƟon accidentelle ou

illicite, la perte accidentelle, l’altéraƟon, la diffusion ou l’accès non autorisés, notamment dans le cadre

de la transmission de Données dans un réseau interne.

L'accès aux Données à caractère personnel est strictement limité aux personnes habilitées en raison de

leurs foncƟons et qui sont tenus par une obligaƟon de confidenƟalité. MASKOTT ne procède à aucun

transfert de Données à caractère personnel hors de l’Espace économique européen.

Plus généralement, les employés de MASKOTT sont soumis à une charte informaƟque annexée au

règlement intérieur permeƩant d’assurer un niveau de sécurité adapté.

En applicaƟon des arƟcles 33 et 34 du RGPD, toute violaƟon de données sera noƟfiée lorsque MASKOTT

agit en qualité de sous-traitant du ministère, à ses usagers impactés par ladite violaƟon dans les

condiƟons du contrat entre MASKOTT et le ministère de l’éducaƟon naƟonale, de la jeunesse et du

sport.

1.1.7 Droit des personnes

MASKOTT n’agit pas dans le cas présent en qualité de Responsable de traitement, mais en tant que

sous-traitant du MENJ.

En tout état de cause, MASKOTT recommande de se rapprocher de la CNIL pour en savoir plus sur la

règlementaƟon relaƟve à la protecƟon des données personnelles, les droits des personnes physiques

et la possibilité d’introduire une réclamaƟon auprès de ceƩe autorité : hƩps://www.cnil.fr .

Dans le cas où MASKOTT reçoit une demande de la part d’une personne physique concernée par le

traitement de ses données personnelles dans le cadre de la réalisaƟon du contrat entre MASKOTT et le

MENJ, MASKOTT communiquera ceƩe demande dans les meilleurs délais (moins d’un mois) à compter

de sa récepƟon et, tenant compte de la nature du traitement et dans les condiƟons établies dans le

contrat, aidera son client, par des mesures techniques et organisaƟonnelles appropriées, dans toute la

mesure du possible, à s’acquiƩer de son obligaƟon de donner suite à ces demandes. Le client reste

néanmoins responsable de la réponse à apporter à la personne physique concernée, dans certains cas

(demande reçue par le support TacƟleo) MASKOTT répondra directement à la personne concernée via

le support TacƟleo.

1.1.8 Comment exercer vos Droits ?

Dans les condiƟons prévues par le Règlement (UE) 2016/679 du 27 avril 2016 (« RGPD »), vous disposez

concernant les traitements de données personnelles qui sont effectués par MASKOTT sur vos données

personnelles d’un droit d’accès, de recƟficaƟon, d’effacement (ou « droit à l’oubli »), de portabilité et

d’opposiƟon. Vous disposez aussi au droit d’introduire une réclamaƟon auprès de la

hƩps://www.cnil.fr/ Pour appliquer un de vos droits lié à la RGPD (Droit d’accès, de recƟficaƟon,

d’effacement, d’oubli, portabilité) veuillez consulter la parƟe « données personnelles » de ce lien :

hƩps://aide.tacƟleo.fr .

MASKOTT s’engage à fournir sur demande les données personnelles et de consentement aux CGU.

7

Elles sont récupérables par les voies tradiƟonnelles de demande expresse formulée auprès de MaskoƩ,

éditeur de TacƟleo, qui sera en charge via son support de récupérer l’ensemble des données de

producƟon auprès du consorƟum.

Conformément aux aƩendus de la CNIL, il existe une adresse de courrier électronique spécifique qui a

été mise en place par MaskoƩ : dpo@maskoƩ.com. CeƩe adresse est indiquée au sein des condiƟons

générales d’uƟlisaƟon et de la poliƟque de confidenƟalité, accessible en permanence par l’uƟlisateur

en pied de page, ce afin de lui permeƩre d’exercer ses droits RGPD.

Parmi ces droits, le droit à l’informaƟon (des données personnelles collectées, de leur traitement et

toutes les communicaƟons garanƟes par l’arƟcle 15 du RGPD) sera exercé par le même moyen. MaskoƩ

s’engage dès lors à produire les informaƟons dans un délai raisonnable, sous forme électronique

d’usage courant (tel que le prévoit le troisième point de l’arƟcle 15) sauf demande spécifique de la part

de l’uƟlisateur.

Concernant les données produites sur TacƟleo, les documents et les données de producƟon seront

récupérées via un Export sous forme d’une archive ZIP incluant le JSON associé à chaque session + les

documents et éléments créaƟfs inclus dans la session (mp3, mp4, PDF, etc.).

Si vous êtes ressorƟssant de l’Union Européenne, vous pouvez avoir accès à une copie des informaƟons

personnelles que nous détenons à votre sujet ou demander la correcƟon, la modificaƟon ou la

suppression de ces informaƟons si elles sont inexactes. Pour faire une telle demande, contactez-nous

aux coordonnées ci-dessous. Nous considérerons et répondrons à votre demande : 21, avenue des

Belges 43000 Le Puy En Velay

1.1.9 Traitement hors UE

Aucun traitement ou transfert ne se fait en dehors de l’UE

1.1.10 CoopéraƟon de MASKOTT avec le MENJ et l’autorité de contrôle

Conformément à l’arƟcle 28 du RGPD et dans le respect de ses engagements contractuels, MASKOTT

s’engage à raisonnablement coopérer avec ses clients afin de les aider à répondre à leurs obligaƟons

en applicaƟon des arƟcles 32 à 36 du RGPD. De manière générale, MASKOTT s’engage à coopérer avec

l’autorité de contrôle française (CNIL) lorsque cela est nécessaire et à raisonnablement prendre en

compte ses recommandaƟons.

1.1.11 Privacy by design dans les produits et services

Lorsque MASKOTT prévoit de développer un nouveau service ou offre, MASKOTT, en sa qualité

d’éditeur, fera ses meilleurs efforts pour introduire dès le début de ce projet les principes de protecƟon

des données personnelles (“privacy by design”) et ainsi aider le MENJ à se conformer aux exigences de

la règlementaƟon applicable par des foncƟonnalités et moyens spécifiques.

8

1.1.12 SensibilisaƟon du personnel MASKOTT

L’ensemble des nouveaux employés chez MASKOTT doit obligatoirement suivre une sensibilisaƟon

relaƟve à la protecƟon des données personnelles. Plus généralement, MASKOTT met tout en œuvre

pour proposer à tous ses employés une sensibilisaƟon régulière aux enjeux de la protecƟon des

données personnelles. Des sensibilisaƟons ou formaƟons plus spécifiques peuvent être effectuées à

desƟnaƟon de collaborateurs qui sont amenés à manipuler de façon régulière des données

personnelles.

1.1.13 Gouvernance de la protecƟon des données personnelles

Afin de piloter la protecƟon des données personnelles, MASKOTT s’est dotée d’une gouvernance

dédiée. Un Délégué à la ProtecƟon des Données, ou Data ProtecƟon Officier (DPO) a été nommé au

mois de mai 2018. Ce dernier pilote ceƩe gouvernance (dpo@maskoƩ.com).

1.1.14 PoliƟque contractuelle

MASKOTT a pris en compte les nouvelles obligaƟons contractuelles obligatoires en applicaƟon de

l’arƟcle 28 du RGPD dans l’ensemble de ses contrats impactés. Ainsi, des clauses contractuelles

spécifiques à la protecƟon des données et conformes à la règlementaƟon applicable ont été

notamment introduites dans les condiƟons générales d’uƟlisaƟon.

1.1.15 Respect des disposiƟons de la loi « InformaƟque et Libertés »

MaskoƩ, en tant que prestataire du MENJ a signé l’adhésion au contrat GAR et ainsi respecte les

engagements du cadre de confiance.

Chaque uƟlisateur du site est tenu de respecter les disposiƟons de la loi relaƟve à l’informaƟque, aux

fichiers et aux libertés, dont la violaƟon est passible de sancƟons pénales. Ils doivent notamment

s’abstenir, s’agissant des Données à caractère personnel auxquelles il accède, de toute collecte, de tout

traitement, de toute uƟlisaƟon détournée et, d’une manière générale, de tout acte suscepƟble de

porter aƩeinte à la vie privée ou à la réputaƟon des personnes.

1.2 GesƟon des cookies

1.2.1 UƟlisaƟon des cookies

Les serveurs web où est hébergée TACTILEO recueillent automaƟquement auprès des uƟlisateurs les

informaƟons relaƟves à l’uƟlisaƟon de la plateforme (ainsi que certaines autres informaƟons comme

le type de navigateur uƟlisé et le système d’exploitaƟon).

Les plateformes TacƟleo peuvent uƟliser des cookies, qui sont des peƟts fichiers textes envoyés et

stockés dans votre ordinateur qui permeƩent aux serveurs Web de reconnaître les habitudes des

uƟlisateurs, leur faciliter l’accès à TACILEO, et permeƩre aux plateformes de compiler des données

globales qui permeƩront d’améliorer la plateforme et son contenu.

9

Les cookies n’endommagent ni les ordinateurs ni les fichiers. Les cookies en eux-mêmes ne peuvent

servir à découvrir l’idenƟté de l’uƟlisateur.

La loi dispose que nous ne pouvons stocker des cookies sur votre appareil que s’ils sont strictement

nécessaires au foncƟonnement de ce site, ce sont des cookies techniques. Aucun autre type de

cookies n’est stocké pour lesquels TacƟleo aurait besoin d’un consentement.

Les cookies techniques permeƩent aux internautes d’accéder à la plateforme tout en sécurisant leurs

données personnelles. Ils sont essenƟellement nécessaires à la navigaƟon et s’avèrent indispensables

pour les applicaƟons mobiles. Ils donnent accès à toutes les foncƟonnalités du site ou de l’applicaƟon

et reconnaissent les uƟlisateurs à chacune de leurs visites. Ils aident à la mémorisaƟon des mots de

passe ainsi que des informaƟons renseignées dans un formulaire rempli sur le site.

Les cookies techniques ont la parƟcularité de sécuriser la navigaƟon. À cet effet, ils peuvent par

exemple demander aux visiteurs de se reconnecter à l’espace adhérent après une longue période

d’inacƟvité. L’accès au site n’est toutefois pas condiƟonné par l’uƟlisaƟon de cookies, ce qui veut dire

qu’il est possible de supprimer les cookies tout en accédant à la plateforme.

Ces cookies ne durent pas longtemps. Ils peuvent être supprimés à travers les paramètres du

navigateur. Dans ce cas, l’uƟlisateur risque de ne plus accéder au site, à l’applicaƟon ou aux services

de la plateforme web.

GesƟons avancées des cookies :

Cookies Obligatoires Ces cookies sont essenƟels au foncƟonnement du site. Sans eux, il

ne serait pas possible d’accéder à nos contenus ou services, par

exemple, il serait impossible de se connecter sur la plateforme. Ils

permeƩent :

• wordpress_logged_in : Permet de maintenir la connexion au

site des uƟlisateurs loggés

• wfwaf-authcookie : uƟlisé par le firewall Wordfence pour

déterminer si l’uƟlisateur est connecté.

• wordpress_sec_\* : uƟlisé par Wordpress pour luƩer contre

les aƩaques de hackers et stocker des données d’uƟlisateurs

connectés.

• wordpress_test_cookie : uƟlisé par Wordpress pour savoir si

l’uƟlisateur autorise le dépôt de cookies.

• sucuri_cloudproxy_uuid_\* : uƟlisé par le firewall Sucury pour

prévenir les aƩaques de hackers

Cookies AnalyƟques Non applicable

10

Cookie de Préférences Les cookies de préférences permeƩent à un site Web de retenir des

informaƟons qui modifient la manière dont le site se comporte ou

s’affiche, comme votre langue préférée ou la région dans laquelle

vous vous situez. Ils permeƩent :

• Pll_language : Ce cookie est uƟlisé pour déterminer la

langue préférée du visiteur et, si possible, paramétrise la

langue du site en conséquence.

• wp-seƫngs-Ɵme-\* : uƟlisé par Wordpress pour stocker des

préférences uƟlisateur.

Cookies MarkeƟng (Ɵers) Non applicable

1.2.2 GesƟon des cookies sur votre navigateur

TacƟleo n’uƟlise que des cookies techniques, dits obligatoires ou de préférence, sur lesquels est basé

le bon foncƟonnement de la plateforme. Ils ne nécessitent donc pas de recueil de consentement ni ne

sont transmis à des Ɵers.

Pour la gesƟon des cookies, la configuraƟon de chaque navigateur est toutefois différente. Elle est

décrite dans le menu d’aide de votre navigateur, qui vous permeƩra de savoir de quelle manière gérer

vos souhaits en maƟère de cookies.

A noter : si vous paramétrez votre navigateur pour refuser les cookies ou que vous refusez l’installaƟon

d’un cookie, une telle désacƟvaƟon pourrait empêcher l’uƟlisaƟon de certaines foncƟonnalités ou

entraîner l’impossibilité d’accéder à certains services, ce dont nous ne saurions être responsables.

2.2.4. Matomo – mesures d’audience

L’un des principes de Matomo est le respect de la vie privée et est configuré pour être conforme au

RGPD.

MASKOTT, afin d’opƟmiser son site pour l’adapter au mieux uƟlisateurs, mesure le nombre de visites,

de pages vues, la fréquence de retour et l’acƟvité des visiteurs grâce à Matomo. Ce logiciel mesure

l’acƟvité du site et est paramétré de manière à garanƟr un anonymat complet comme le préconise la

CNIL.

11

Les données personnelles recueillies par les cookies sont conservées pour 12 mois au maximum et ne

sont pas cédées à des Ɵers. Vous avez la possibilité de refuser les cookies et l’analyse staƟsƟque de vos

données de navigaƟon.

Le suivi via Matomo peut être acƟvé ou désacƟvé selon vos choix à tout moment en sélecƟonnant ou

désélecƟonnant la foncƟonnalité sur le site support.

Cookie Finalité Durée de conservaƟon

MATOMO_SESSID Permet le suivi d’audience de

manière anonyme (l’IP est

anonymisé et non idenƟfiable)

15 jours

\_pk_sess# IdenƟfie les pages visitées lors

d’une session. Ce cookie est

supprimé à la fermeture du

navigateur.

30 minutes

\_pk_id# UƟlisé pour reconnaitre les

visiteurs entre eux et ainsi

connaitre le nombre de

visiteurs uniques

12 mois

1.3 Contact

Pour toute quesƟon relaƟve à ceƩe poliƟque, vous pouvez envoyer votre demande à l’adresse de

courrier électronique suivante : dpo@maskoƩ.com

2\. POLITIQUE DE CONFIDENTIALITE APPLICABLE AUX AUTRES CLIENTS

2.1. PoliƟque de confidenƟalité

2.1.1 IntroducƟon

CeƩe poliƟque a pour but de présenter les règles relaƟves à la protecƟon des données personnelles en

qualité de sous-traitant que MASKOTT (par le biais de TACTILEO) s’engage à respecter. Ces règles

viennent notamment en applicaƟon du Règlement (UE) 2016/679 du Parlement européen et du Conseil

du 27 avril 2016 (Règlement Général sur la ProtecƟon des Données, ci-après « RGPD ») relaƟf à la

protecƟon des personnes physiques à l’égard du traitement des données à caractère personnel et à la

libre circulaƟon de ces données, et abrogeant la direcƟve 95/46/CE. Ce document est suscepƟble

d’évoluer, notamment lorsque cela sera nécessaire pour répondre aux obligaƟons de la législaƟon sur

la protecƟon des données personnelles.

12

Les noƟons concernant la protecƟon des données personnelles uƟlisées dans ce document ont le

même sens que celui donné par le RGPD, notamment à l’arƟcle 4 du RGPD. MaskoƩ édite plusieurs

espaces en ligne, accessibles librement pour certains, sous la forme d’un abonnement ou pendant une

période d’essai limitée dans la durée pour d’autres :

• Les sites vitrine de MaskoƩ désigne les pages d’accueil du site et du produit TACTILEO édité par

MaskoƩ accessible au public depuis les URLs : hƩps://www.maskoƩ.com et

hƩps://www.tacƟleo.com

• La Plateforme désigne l’espace en ligne et commercialisé par MASKOTT accessible depuis les

URLs : hƩps://edu.tacƟleo.fr, hƩps://pro.tacƟleo.com et hƩps://tacƟleo.africa

• Le blog support désigne l’espace en ligne développé par MASKOTT et accessible depuis l’URL :

hƩps://support.tacƟleo.com

Dans le cadre de son acƟvité commerciale et en naviguant sur ces espaces Internet, MASKOTT est

amené à traiter des données à caractère personnel vous concernant. CeƩe poliƟque vous permet d’être

informé sur la manière dont nous uƟlisons vos données, pourquoi nous les uƟlisons et ce que nous en

faisons.

2.1.2 Respect des principes généraux sur la protecƟon des données personnelles

Les Données à Caractère Personnel vous concernant sont traitées par la société MASKOTT en tant que

responsable de traitement lorsque vous avez le statut suivant : prospect, contact/référent administraƟf

pour permeƩre la gesƟon de la relaƟon commerciale.

Les données à caractère personnel vous concernant sont traitées par la société MASKOTT en tant que

sous-traitant dans tous les autres cas, i.e. lorsque vous avez le statut suivant : UƟlisateur final de la

Plateforme TACTILEO.

2.1.3 Finalité et bases légales des traitements des données personnelles

Une « Donnée à caractère personnel » est une informaƟon relaƟve à une personne physique idenƟfiée

ou qui peut être idenƟfiée, directement ou indirectement, par référence à un numéro d'idenƟficaƟon

ou à un ou plusieurs éléments qui lui sont propres.

Afin de fournir le service souscrit, SAS MASKOTT, sous-traitant, situé au 21, Avenue des Belges 43000

LE-PUY-EN-VELAY (France), collecte et traite les données personnelles que dans les cas prévus par la

réglementaƟon en vigueur, à savoir :

• L’exécuƟon d’un contrat que nous avons conclu avec vous, et/ou ;

• L’existence d’un intérêt légiƟme à uƟliser vos données (i.e. un ensemble de raisons

commerciales ou d’affaires qui jusƟfie l’uƟlisaƟon de vos données par MASKOTT) et/ou ;

• Votre consentement à l’uƟlisaƟon de vos données, et/ou ;

• Le respect d’une obligaƟon légale.

13

Finalités Fondements légaux

GesƟon de la Plateforme TACTILEO ExécuƟon des contrats de prestaƟon de services

GesƟon de vos commandes passées par le biais de

la Plateforme

ExécuƟon des contrats de prestaƟon de services

Analyse de votre navigaƟon au sein de la

Plateforme pour amélioraƟon de nos services

Intérêt légiƟme de MASKOTT

Mener des enquêtes de saƟsfacƟon pour

amélioraƟon de nos services

Recueil du consentement

Réaliser des études staƟsƟques sur l’uƟlisaƟon de

notre Plateforme et de nos services

Intérêt légiƟme de MASKOTT

ProspecƟon commerciale (envoi d’offres

promoƟonnelles, newsleƩer)

Recueil du consentement

Traçabilité et Sécurité des données Intérêt légiƟme de MASKOTT

Mesures d’audience Intérêt légiƟme de MASKOTT

Les données à caractère personnel que nous collectons sont :

• Les données transmises directement à MASKOTT/TACTILEO Vous pouvez nous communiquer

des informaƟons lors des différents contacts que l’on a avec vous notamment :

o Depuis les formulaires de contacts ;

o Lors de votre inscripƟon à nos webinaires ;

o Lors de la créaƟon d’un compte sur nos Sites et applicaƟons (inscripƟon à un essai

gratuit ou un abonnement payant) ;

o Lors de l’inscripƟon à la newsleƩer.

Ces données sont notamment votre : nom, prénom, adresse e-mail, idenƟfiant, mot de passe, foncƟon

(formateur, stagiaire), société, numéro de téléphone, ou des informaƟons que vous renseignez lorsque

vous laissez un avis ou un commentaire sur les sites vitrines.

• Les données recueillies dans le cadre de la relaƟon commerciale avec MASKOTT

Ce sont des données que vous nous communiquez :

• Dans le contrat (ou autre forme juridique) que vous nous concluons ensemble ;

14

• Par les demandes que vous faites auprès de nos équipes internes via le « Support :

aide.tacƟleo.fr » ;

• Lors de votre parƟcipaƟon à des évènements que nous organisons.

Ces données sont notamment le nom, prénom, adresse e-mail, FoncƟon du contact commercial ou

toute personne pouvant entrer en relaƟon avec MASKOTT pour la bonne exécuƟon des prestaƟons

confiées à MASKOTT, ainsi que toute informaƟon que vous souhaiteriez nous communiquer.

S’agissant des commandes, il s’agit des informaƟons relaƟves à vos moyens de paiement (RIB),

chèques.

• Les données qui sont recueillies automaƟquement par MASKOTT

Lors de chacune de vos visites sur nos sites et applicaƟons, nous recueillons des informaƟons relaƟves

à votre connexion et à votre navigaƟon via la technologie des cookies mais aussi les logs d’accès. Pour

la plateforme hƩps://edu.tacƟleo.fr les données collectées sont :

Données d'idenƟficaƟon personnelles : Nom, prénom adresses e-mail académiques (enseignant)

Données d’uƟlisaƟon du service : Adresse IP ; navigateur uƟlisé ; système d’exploitaƟon ; dates, horaires

et temps de connexion sur la plateforme ; fingerprinƟng (date de créaƟon de compte, date d'uƟlisaƟon,

d'accès au compte, date de modificaƟon du compte) ressources crées, ressources personnalisées, Ɵtre

de ressources, contenu des ressources, uƟlisaƟon des ressources, dates de créaƟon et d’uƟlisaƟon,

données d’authenƟficaƟon collectées au moyen d’un cookie de session ; dates, horaires, temps de suivi

et progression relaƟfs aux différents modules (vidéo, unité, évaluaƟon). Données nécessaires à la

délivrance de l'état du suivi).

MASKOTT ne traite aucune donnée dite sensible.

2.1.4 Durée de conservaƟon

Les données personnelles sont conservées pendant une durée conforme aux disposiƟons légales ou

proporƟonnelle aux finalités pour lesquelles elles ont été enregistrées. Certaines durées de

conservaƟon répondent à l’intérêt légiƟme de MASKOTT tel que spécifié en introducƟon. Vous

trouverez ci-dessous les principales durées de conservaƟon de vos données.

15

Catégorie de données Finalités Durée de

conservaƟon

Données relaƟves à un

prospect

Ensembles des données

prospect (nom, prénom,

e-mail,

FoncƟon, etc.)

GesƟon d’un fichier

de prospect

3 ans à compter de la

collecte des données

ou du dernier contact

émanant du prospect

Données relaƟves à un

UƟlisateurs Final de la

Plate-Forme

Ensemble des données de

vos propres clients qu’ils

soient internes ou

externes dès lors qu’ils

ont été autorisés

(salariés, partenaires,

prestataires externes)

ExécuƟon d’une

obligaƟon

contractuelle

Durée de la relaƟon

contractuelle, de l’essai

gratuit et jusqu’à 3 ans

à compter du terme de

ladite relaƟon.

Données relaƟves à un

client acƟf

Ensembles des données

client renseigné dans le

Bon de Commande, au

moment de la

souscripƟon (nom,

prénom, e-mail, foncƟon)

GesƟon du compte

client

Sauf demande de

suppression, jusqu’à

l’expiraƟon d’un délai

de 3 ans suivant la fin

de votre contrat et sous

réserve de disposiƟons

légales applicables

Données relaƟves à un

client inacƟf

Données d’idenƟficaƟon

et de contact - Inscrits

newsleƩers

Envoi d’informaƟons

sur l’évoluƟon de nos

publicaƟons et nos

offres

3 ans maximum à

compter de la

désinscripƟon ou du

dernier contact

émanant du client

Données générées par

des cookies

Données liées à votre

navigaƟon sur nos

services en lignes

FoncƟonnement,

opƟmisaƟon des

services, mesures de

fréquentaƟon,

personnalisaƟon des

contenus.

13 mois

Logs d’accès Données liées à la

navigaƟon sur nos

services en ligne

Traçabilité et Sécurité

des données en cas

d’aƩaque

informaƟque

Durée maximale d’un

an

Données collectées lors

de l’exercice des droits

liés au RGPD

Copie de la pièce

d’idenƟté

GesƟon du fichier des

personnes exerçant

leur droit d’accès, de

recƟficaƟon, de

suppression, de

limitaƟon et

d’opposiƟon

12 mois

16

Lorsque leur conservaƟon n’est plus jusƟfiée par des exigences légales, commerciales ou liées à la

gesƟon de votre compte client, ou si vous avez fait usage d’un droit de modificaƟon ou d’effacement,

nous les supprimerons dans les plus brefs délais dès lors que l’on aura pris en compte votre demande.

2.1.5 Qui a accès à ces données

2.1.5.1 MASKOTT

Vos données sont accessibles par les équipes technique MASKOTT. Ces équipes n’ont accès qu’aux

seules données nécessaires à l'exécuƟon de leurs foncƟons et ne sont pas autorisées à traiter les

données pour d’autres usages. Elles sont par ailleurs soumises à une obligaƟon de confidenƟalité à cet

effet (charte informaƟque).

2.1.5.2 Le client

Vos données en foncƟon de votre « rôle » (Formateur ou Auteur par exemple) sur la Plateforme sont

accessibles par votre employeur, et les Rôles Étendus qui bénéficient de droit d’administraƟon de la

Plateforme (« Administrateur d’établissement »).

2.1.5.3 Nos prestataires de services /sous-traitants

Vos données sont accessibles aux prestataires de service auxquels nous faisons appel pour sous-traiter

tout ou parƟe des traitements que nous effectuons avec vos données (hébergement de la Plateforme

et des données, maintenance, envoi des e-mails de confirmaƟon de commande, emailing, etc.).

Les sous-traitants auxquels nous faisons appel présentent les garanƟes requises par la réglementaƟon

applicable en maƟère de protecƟon des données à caractère personnel. Ils n’ont accès qu’aux seules

données nécessaires à l'exécuƟon de leurs prestaƟons et ne sont pas autorisés à traiter vos données

pour d’autres usages.

La liste des sous-traitants avec lesquels MASKOTT travaille est accessible via ce lien. CeƩe liste est

suscepƟble d’évoluer.

L’accès de nos sous-traitants à vos données se fait sur la base d’actes juridiques faisant menƟon des

obligaƟons leur incombant en maƟère de protecƟon de la sécurité et de la confidenƟalité des données.

2.1.5.4 Les autorités compétentes

Vos données personnelles pourront être divulguées aux autorités en applicaƟon d'une loi, d'un

règlement ou en vertu d'une décision d'une autorité réglementaire ou judiciaire compétente.

De manière générale, nous nous engageons à nous conformer à toutes les règles légales qui pourraient

empêcher, limiter ou réglementer la diffusion d’informaƟons ou de données et notamment à se

conformer à la réglementaƟon applicable en maƟère de protecƟon des données.

17

2.1.6 Sécurité et noƟficaƟon des violaƟons de données

MaskoƩ s’appuie sur les cerƟficaƟons (ISO 27001, SOC 1 \&2 Type 2, FedRAMP et PCI niveau 1) dont

dispose MicrosoŌ Azure concernant son système de Management de la Sécurité de l’InformaƟon pour

la délivrance d’un service permeƩant l’hébergement d’applicaƟons contenant des données fournies

par des clients dans un environnement Cloud. Ces cerƟficaƟons garanƟssent la mise en place d’une

poliƟque de sécurité appliquée aux processus et workflow de MASKOTT pendant toute la durée de vie

du service SaaS délivré au client.

MASKOTT accorde une importance parƟculière à la confidenƟalité et la sécurité des Données à

caractère personnel. Elle met en œuvre les mesures techniques et d’organisaƟon les plus conformes à

l’état de l’art pour protéger les Données à caractère personnel contre la destrucƟon accidentelle ou

illicite, la perte accidentelle, l’altéraƟon, la diffusion ou l’accès non autorisés, notamment dans le cadre

de la transmission de Données dans un réseau. Interne L'accès aux Données à caractère personnel est

strictement limité aux personnes habilitées en raison de leurs foncƟons et qui sont tenus par une

obligaƟon de confidenƟalité. MASKOTT ne procède à aucun transfert de Données à caractère personnel

hors de l’Espace économique européen.

Plus généralement, les employés de MASKOTT sont soumis à une charte informaƟque annexée au

règlement intérieur permeƩant d’assurer un niveau de sécurité adapté.

En applicaƟon des arƟcles 33 et 34 du RGPD, toute violaƟon de données sera noƟfiée : • Lorsque

MASKOTT agit en qualité de sous-traitant, à ses clients impactés par ladite violaƟon dans les condiƟons

du contrat entre MASKOTT et ses clients.

2.1.7 Droit des personnes

Lorsque MASKOTT agit en qualité de Responsable de traitement

Dans les condiƟons des arƟcles 15 et 22 du RGPD, les personnes physiques ont le droit de :

• Accéder aux données personnelles les concernant et traitées par MASKOTT ;

• Demander la recƟficaƟon, l’effacement ou la limitaƟon du traitement de leurs données

personnelles effectués par MASKOTT ;

• Dans certaines condiƟons, s’opposer au traitement de leurs données personnelles ;

• Demander la portabilité des données personnelles ;

• Lorsque le consentement est la base légale du traitement, reƟrer son consentement ;

• Définir des direcƟves relaƟves au sort de leurs données à caractère personnel en cas de décès

(en applicaƟon de la loi n° 78-17 du 6 janvier 1978 relaƟve à l’informaƟque, aux fichiers et aux

libertés).

MASKOTT se réserve le droit de demander des précisions sur toute demande et de jusƟfier de l’idenƟté

du demandeur.

18

Un lien de désabonnement est aussi disponible dans nos communicaƟons markeƟng par e-mail.

En tout état de cause, MASKOTT recommande de se rapprocher de la CNIL pour en savoir plus sur la

règlementaƟon relaƟve à la protecƟon des données personnelles, les droits des personnes physiques

et la possibilité d’introduire une réclamaƟon auprès de ceƩe autorité : hƩps://www.cnil.fr

Dans le cas où MASKOTT reçoit une demande de la part d’une personne physique concernée par le

traitement de ses données personnelles dans le cadre de la réalisaƟon du contrat entre MASKOTT et

son client, MASKOTT communiquera à son client dans les meilleurs délais (moins de deux mois) ceƩe

demande à compter de sa récepƟon et, tenant compte de la nature du traitement et dans les condiƟons

établies dans le contrat, aidera son client, par des mesures techniques et organisaƟonnelles

appropriées, dans toute la mesure du possible, à s’acquiƩer de son obligaƟon de donner suite à ces

demandes. Le client reste néanmoins responsable de la réponse à apporter à la personne physique

concernée, dans certains cas (demande reçue par le support TacƟleo) MaskoƩ répondra directement à

la personne concernée via le support TacƟleo.

2.1.8 Comment exercer vos Droits ?

Dans les condiƟons prévues par le Règlement (UE) 2016/679 du 27 avril 2016 (« RGPD »), vous disposez

concernant les traitements de données personnelles qui sont effectués par MASKOTT sur vos données

personnelles d’un droit d’accès, de recƟficaƟon, d’effacement (ou « droit à l’oubli »), de portabilité et

d’opposiƟon. Vous disposez aussi au droit d’introduire une réclamaƟon auprès de la CNIL. Pour

appliquer un de vos droits lié à la RGPD (Droit d’accès, de recƟficaƟon, d’effacement, d’oubli,

portabilité) veuillez consulter la parƟe « données personnelles » de ce lien : hƩps://aide.tacƟleo.fr

Si vous êtes ressorƟssant de de l’Union Européenne, vous pouvez avoir accès à une copie des

informaƟons personnelles que nous détenons à votre sujet ou demander la correcƟon, la modificaƟon

ou la suppression de ces informaƟons si elles sont inexactes. Pour faire une telle demande, contactez-

nous aux coordonnées ci-dessous, nous considérerons et répondrons à votre demande : 21, avenue

des Belges 43000 Le Puy en Velay.

2.1.9 Traitement hors UE

Aucun traitement ou transfert ne se fait en dehors de l’UE

2.1.10 Traitement sur le territoire de la Principauté de Monaco

Pour les traitements de données personnelles de personnes physiques sur le territoire de la Principauté

de Monaco, la clause protecƟon des données suivante s’applique en plus des disposiƟons précédentes

:

Conformément aux disposiƟons applicables en maƟère de protecƟon des données à caractère

personnel en Principauté de Monaco, les informaƟons recueillies par le biais de TacƟleo sont traitées

par l’Etat de Monaco/DirecƟon de l’EducaƟon NaƟonale de la Jeunesse et des Sports qui agit en qualité

de Responsable du traitement, pour le traitement « GesƟon d’une plateforme de contenus

pédagogiques ».

Le traitement est jusƟfié par :

- Un moƟf d’intérêt public, conformément aux missions de la DirecƟon de l’EducaƟon, de la

Jeunesse et des Sports prévues dans l’Ordonnance Souveraine n°3.505 du 1er mars 1966 portant

19

créaƟon d’une direcƟon de l’éducaƟon naƟonale, d’un service des affaires culturelles et d’un service

des congrès, et notamment la mission « d’assurer toute mesure d’impulsion et d’applicaƟon relaƟve à

l’enseignement » ;

- La réalisaƟon d’un intérêt légiƟme poursuivi par l’AdministraƟon : jusƟfié par la volonté de

porter un projet relaƟf au développement de services numériques en maƟère d’e-educaƟon.

Les informaƟons traitées dans le cadre des foncƟonnalités de la plateforme TacƟleo sont desƟnées aux

personnels habilités des services de l’administraƟon monégasque et aux personnels habilités des

prestataires en charge du développement et de la gesƟon de la plateforme. Ces informaƟons ne font

l’objet d’aucune communicaƟon à des fins commerciales ou publicitaires.

Ces informaƟons sont conservées uniquement le temps nécessaire à la finalité du traitement, et

notamment :

- Dans le cadre de l’uƟlisaƟon des contenus pédagogiques : une année scolaire ;

- Dans le cadre des cookies : 13 mois à compter de la connexion.

Dans le respect des disposiƟons légales en vigueur en maƟère de protecƟon des données personnelles,

l’usager dispose d’un droit d’accès aux données personnelles le concernant, un droit d’opposiƟon, le

cas échéant, ainsi que le droit de demander à ce que soient recƟfiées, mises à jour ou supprimées les

données inexactes, incomplètes ou périmées.

Pour exercer ses droits ou pour toute quesƟon sur le traitement de ses données personnelles dans le

cadre de la plateforme TacƟleo, l’usager peut formuler une demande écrite :

- Par voie postale, en précisant l’objet de la demande, ainsi que son nom et prénom à :

DirecƟon de l’EducaƟon NaƟonale de la Jeunesse et des Sports

Avenue de l’Annonciade

98000 MONACO

- Par courrier électronique à l’adresse suivante : denjs@gouv.mc

Pour veiller à la confidenƟalité de la réponse et nous assurer de répondre uniquement à la personne

sujeƩe des données, un jusƟficaƟf d’idenƟté, en noir et blanc, pourra être demandé au requérant.

Si la personne qui a exercé ses droits esƟme, après avoir contacté l’administraƟon monégasque, que

ses droits n’ont pas été respectés, elle peut introduire une réclamaƟon auprès de la Commission de

Contrôle des InformaƟons NominaƟves : www.ccin.mc .

2.1.11 CoopéraƟon de MASKOTT avec ses clients et l’autorité de contrôle

Conformément à l’arƟcle 28 du RGPD et dans le respect de ses engagements contractuels, MASKOTT

s’engage à raisonnablement coopérer avec ses clients afin de les aider à répondre à leurs obligaƟons

en applicaƟon des arƟcles 32 à 36 du RGPD. De manière générale, MASKOTT s’engage à coopérer avec

l’autorité de contrôle française (CNIL) lorsque cela est nécessaire et à raisonnablement prendre en

compte ses recommandaƟons.

20

2.1.12 Privacy by design dans les produits et services

Lorsque MASKOTT prévoit de développer un nouveau service ou offre, MASKOTT, en sa qualité

d’éditeur, fera ses meilleurs efforts pour introduire dès le début de ce projet les principes de protecƟon

des données personnelles (“privacy by design”) et ainsi aider les clients de MASKOTT à se conformer

aux exigences de la règlementaƟon applicable par des foncƟonnalités et moyens spécifiques.

2.1.13 SensibilisaƟon du personnel MASKOTT

L’ensemble des nouveaux employés chez MASKOTT doit obligatoirement suivre une sensibilisaƟon

relaƟve à la protecƟon des données personnelles. Plus généralement, MASKOTT met tout en œuvre

pour proposer à tous ses employés une sensibilisaƟon régulière aux enjeux de la protecƟon des

données personnelles. Des sensibilisaƟons ou formaƟons plus spécifiques peuvent être effectuées à

desƟnaƟon de collaborateurs qui sont amenés à manipuler de façon régulière des données

personnelles.

2.1.14 Gouvernance de la protecƟon des données personnelles

Afin de piloter la protecƟon des données personnelles, MASKOTT s’est dotée d’une gouvernance

dédiée. Un Délégué à la ProtecƟon des Données, ou Data ProtecƟon Officier (DPO) a été nommé au

mois de mai 2018. Ce dernier pilote ceƩe gouvernance.

2.1.15 Registre des traitements

En applicaƟon de l’arƟcle 30 du RGPD, MASKOTT mainƟent un registre de traitement de données

personnelles :

• Un registre décrivant les traitements effectués en qualité de responsable de traitement ;

• Un registre décrivant les traitements effectués pour le compte et sur les instrucƟons de ses

clients responsables de traitement.

Ce registre est mis à la disposiƟon de la CNIL sur demande.

2.1.16 PoliƟque contractuelle

MASKOTT a pris en compte les nouvelles obligaƟons contractuelles obligatoires en applicaƟon de

l’arƟcle 28 du RGPD dans l’ensemble des contrats impactés. Ainsi, des clauses contractuelles

spécifiques à la protecƟon des données et conformes à la règlementaƟon applicable ont été

notamment introduites dans :

• Les contrats clients (CGV/CGU) ;

• Les contrats entre MASKOTT et ses propres sous-traitants.

21

2.1.17 Respect des disposiƟons de la loi « InformaƟque et Libertés »

Chaque uƟlisateur du site est tenu de respecter les disposiƟons de la loi relaƟve à l’informaƟque, aux

fichiers et aux libertés, dont la violaƟon est passible de sancƟons pénales. Ils doivent notamment

s’abstenir, s’agissant des Données à caractère personnel auxquelles il accède, de toute collecte, de tout

traitement, de toute uƟlisaƟon détournée et, d’une manière générale, de tout acte suscepƟble de

porter aƩeinte à la vie privée ou à la réputaƟon des personnes.

2.2 GesƟon des cookies

2.2.1 UƟlisaƟon des cookies

Les serveurs web où est hébergée TACTILEO recueillent automaƟquement auprès des uƟlisateurs les

informaƟons relaƟves à l’uƟlisaƟon de la plateforme (ainsi que certaines autres informaƟons comme

le type de navigateur uƟlisé et le système d’exploitaƟon ou encore les adresses IP (anonymisées).

Les plateformes TacƟleo peuvent uƟliser des cookies, ce sont des peƟts fichiers textes envoyés et

stockés dans votre ordinateur qui permeƩent aux serveurs Web de reconnaître les habitudes des

uƟlisateurs, leur faciliter l’accès à TACTILEO, et permeƩre aux plateformes de compiler des données

globales qui permeƩront d’améliorer la plateforme et son contenu.

Les cookies n’endommagent ni les ordinateurs ni les fichiers. Les cookies en eux-mêmes ne peuvent

servir à découvrir l’idenƟté de l’uƟlisateur.

La loi dispose que nous ne pouvons stocker des cookies sur votre appareil que s’ils sont strictement

nécessaires au foncƟonnement de ce site. Pour tous les autres types de cookies, nous avons besoin de

votre permission.

Une bannière vous demandant d’accepter notre poliƟque de cookies sera affichée lors de la première

visite sur notre plateforme (ou la première visite après la suppression de vos cookies). À moins que

vous n’ayez modifié les paramètres de votre navigateur pour refuser les cookies, notre système émeƩra

des cookies lorsque vous vous connecterez à notre site.

La plateforme uƟlise différents types de cookies.

À tout moment, vous pouvez modifier votre consentement depuis le footer GesƟon des cookies.

22

GesƟons avancées des cookies :

Catégorie Cookie et Finalité

Cookies

AnalyƟques

Ces cookies permeƩent de connaître le nombre d’uƟlisateur et d’idenƟfier comment ils

uƟlisent le site. Les éléments alors recueillis, Nous permeƩent d’améliorer sans cesse

votre expérience uƟlisateur. Les données ainsi sélecƟonnées ne permeƩent pas

d’idenƟfier un uƟlisateur, les informaƟons étant anonymes. Ils permeƩent :

• \_ga : Enregistre un idenƟfiant unique uƟlisé pour générer des données staƟsƟques

sur la façon dont le visiteur uƟlise le site.

• \_gat : UƟlisé par Google AnalyƟcs pour diminuer radicalement le taux de requêtes

• \_gid : Enregistre un idenƟfiant unique uƟlisé pour générer des données

staƟsƟques sur la façon dont le visiteur uƟlise le site.

Cookies

Obligatoires

Ces cookies sont essenƟels au foncƟonnement du site. Sans eux, il ne serait pas possible

d’accéder à nos contenus : Ils permeƩent :

• CookieConsent : stocke l’autorisaƟon de cookies pour le domaine actuel par

l’uƟlisateur ;

• PHPSESSID : Conserve la configuraƟon des paramètres des uƟlisateurs à travers les

demandes de page.

Cookie de

Préférences

Les cookies de préférences permeƩent à un site Web de retenir des informaƟons qui

modifient la manière dont le site se comporte ou s’affiche, comme votre langue préférée

ou la région dans laquelle vous vous situez. Ils permeƩent :

• Pll_language : Ce cookie est uƟlisé pour déterminer la langue préférée du visiteur

et, si possible, paramétrise la langue du site en conséquence.

Cookies

AnalyƟques

Ces cookies permeƩent de connaître le nombre d’uƟlisateur et d’idenƟfier comment ils

uƟlisent le site. Les éléments alors recueillis, Nous permeƩent d’améliorer sans cesse

votre expérience uƟlisateur. Les données ainsi sélecƟonnées ne permeƩent pas

d’idenƟfier un uƟlisateur, les informaƟons étant anonymes. Ils permeƩent :

• \_ga : Enregistre un idenƟfiant unique uƟlisé pour générer des données staƟsƟques

sur la façon dont le visiteur uƟlise le site.

• \_gat : UƟlisé par Google AnalyƟcs pour diminuer radicalement le taux de requêtes

• \_gid : Enregistre un idenƟfiant unique uƟlisé pour générer des données

staƟsƟques sur la façon dont le visiteur uƟlise le site.

• Collect : UƟlisé pour envoyer des données à Google AnalyƟcs sur le périphérique

et le comportement du visiteur. Suit l'internaute à travers les appareils et les

canaux de markeƟng.

23

Cookies

MarkeƟng

(Ɵers)

Les cookies markeƟng sont uƟlisés pour effectuer le suivi des visiteurs au travers des sites

Web. Ils permeƩent :

• \_TEST_ : (dailymoƟon) Collecte des données sur l'interacƟon du visiteur avec le

contenu vidéo du site Web - Ces données sont uƟlisées pour rendre le contenu

vidéo du site Web plus perƟnent pour le visiteur.

• Damd : (dailymoƟon) Se souvient des préférences de l'uƟlisateur lors de la lecture

du contenu vidéo intégré de DailyMoƟon. Également uƟlisé pour conserver des

staƟsƟques des acƟons de l'uƟlisateur.

• Dmvk : (dailymoƟon) Enregistre des données staƟsƟques sur le comportement des

visiteurs sur le site Web. UƟlisé pour les analyses internes par l’opérateur du web

• inlined_view_id : (dailymoƟon) Se souvient des préférences de l'uƟlisateur lors de

la lecture du contenu vidéo intégré de DailyMoƟon. Également uƟlisé pour

conserver des staƟsƟques des acƟons uƟlisateurs

• stlast : (dailymoƟon) Collecte des données sur l'interacƟon du visiteur avec le

contenu vidéo du site Web - Ces données sont uƟlisées pour rendre le contenu

vidéo du site Web plus perƟnent pour le visiteur.

• Usprivacy : (dailymoƟon) Détecte si l'uƟlisateur a coché le bouton « Ne pas vendre

mes informaƟons personnelles » sur le site web. CeƩe foncƟon fait parƟe des

exigences du CCPA.

• dmxId : (public-proddspcookiematching.dmxleo.com) Collecte des données sur

l'interacƟon du visiteur avec le contenu vidéo du site Web - Ces données sont

uƟlisées pour rendre le contenu vidéo du site Web plus perƟnent pour le visiteur

• IDE : (google) UƟlisé par Google DoubleClick pour enregistrer et signaler les acƟons

de l'uƟlisateur du site après qu'il ait vu ou cliqué sur une des pubs de l'annonceur

dans le but de mesurer l'efficacité et de présenter des annonces publicitaires

ciblées à l’uƟlisateur.

• test_cookie : (google) UƟlisé pour vérifier si le navigateur de l'uƟlisateur accepte

les cookies.

• Vuid : (vimeo) Recueille des données sur les visites de l'uƟlisateur sur le site web,

telles que les pages qui ont été consultées.

• VISITOR_INFO1_LIVE : (youtube) Tente d'esƟmer la bande passante des

uƟlisateurs sur des pages avec des vidéos Youtube intégrés.

• YSC : (Youtube) Enregistre un idenƟfiant unique pour conserver des staƟsƟques

sur les vidéos de YouTube vues par l’uƟlisateur.

• yt-remote-cast-installed : (youtube)Stocke les préférences de lecture vidéo de

l'uƟlisateur pour les vidéos YouTube incorporées.

• yt-remote-connected-devices : (youtube) Stocke les préférences de lecture vidéo

de l'uƟlisateur pour les vidéos YouTube incorporées.

• yt-remote-device-id : (Youtube) Stocke les préférences de lecture vidéo de

l'uƟlisateur pour les vidéos YouTube incorporées.

• yt-remote-fast-check-period : (Youtube) Stocke les préférences de lecture vidéo de

l'uƟlisateur pour les vidéos YouTube incorporées.

• yt-remote-session-app : (Youtube) Stocke les préférences de lecture vidéo de

l'uƟlisateur pour les vidéos YouTube incorporées.

• yt-remote-session-name : (Youtube) Stocke les préférences de lecture vidéo de

l'uƟlisateur pour les vidéos YouTube incorporées.

24

Cookies

MarkeƟng

(Ɵers)

• Fr : (facebook) UƟlisé par Facebook pour fournir une série de produits publicitaires

tels que les offres en temps réel d'annonceurs Ɵers.

• Tr : (facebook) UƟlisé par Facebook pour fournir une série de produits publicitaires

tels que les offres en temps réel d'annonceurs Ɵers.

• \_ĩp (GTM) UƟlisé par Facebook pour fournir une série de produits publicitaires

tels que les offres en temps réel d'annonceurs Ɵers.

• sib_cuid (sendinblue) Collecte les informaƟons sur la navigaƟon et les préférences

des uƟlisateurs sur le site web – Cela est uƟlisé pour cibler une éventuelle

newsleƩer en foncƟon de ces informaƟons.

• Uuid : (sendinblue) Ce cookie est uƟlisé pour opƟmiser la perƟnence des

publicités en recueillant les données du visiteur à parƟr de plusieurs sites. Cet

échange de données visiteur est normalement fourni par un service d'échange

d'annonces ou un centre de données Ɵers.

• i/adsct : (TwiƩer) Le cookie est uƟlisé par TwiƩer.com afin de déterminer le

nombre de visiteurs accédant au site Web via le contenu de la publicité TwiƩer.

• personalizaƟon_id : (twiƩer) Ce cookie est défini par TwiƩer \- Le cookie permet à

l'internaute de partager le contenu du site web sur son profil TwiƩer. • OIDC :

(MicrosoŌ) Cookie de contrôle uƟlisé en relaƟon avec le réseau de diffusion de

contenu (CDN) du site web.

• \_hjTLDTTEST : (GTM) Détecte le référencement SEO du site web actuel. Ce service

fait parƟe d'un service Ɵers de staƟsƟques et d'analyse.

2.2.2 Comment gérer vos cookies sur votre navigateur ?

Vous disposez de plusieurs opƟons pour supprimer les cookies. En effet, si la plupart des navigateurs

sont paramétrés par défaut et acceptent l’installaƟon de cookies, vous avez la possibilité, si vous le

souhaitez, de choisir d’accepter tous les cookies, ou de les rejeter systémaƟquement ou encore de

choisir ceux que vous acceptez selon l’émeƩeur. Vous pouvez également paramétrer votre navigateur

pour accepter ou refuser au cas par cas les cookies préalablement à leur installaƟon. Vous pouvez

également régulièrement supprimer les cookies de votre terminal via votre navigateur. Pour la gesƟon

des cookies et de vos choix, la configuraƟon de chaque navigateur est différente. Elle est décrite dans

le menu d’aide de votre navigateur, qui vous permeƩra de savoir de quelle manière modifier vos

souhaits en maƟère de cookies. A Ɵtre d’exemple :

 Pour Mozilla Firefox : Menu “OuƟls” puis “OpƟons” \> icône “Vie privée” \> menu “Cookies” puis

sélecƟon de l’opƟon appropriée

 Pour MicrosoŌ Edge : Menu “Paramètres” \> “Cookies et autorisaƟons de site” \> menu “Cookies et

données du site”/ sélecƟon du niveau souhaité

 Pour Google Chrome : Menu “Paramètres” \> “Afficher les paramètres avancés” \> “ConfidenƟalité” \>

“Paramètres de contenus”, puis sélecƟon des opƟons appropriées

Cependant, si vous paramétrez votre navigateur pour refuser les cookies ou que vous refusez

l’installaƟon d’un cookie, une telle désacƟvaƟon pourrait empêcher l’uƟlisaƟon de certaines

foncƟonnalités ou entraîner l’impossibilité d’accéder à certains services, ce dont nous ne saurions être

responsables.

25

2.2.3. Matomo – mesures d’audience

L’un des principes de Matomo est le respect de la vie privée et est configuré pour être conforme au

RGPD.

MASKOTT, afin d’opƟmiser son site pour l’adapter au mieux uƟlisateurs, mesure le nombre de visites,

de pages vues, la fréquence de retour et l’acƟvité des visiteurs grâce à Matomo. Ce logiciel mesure

l’acƟvité du site et est paramétré de manière à garanƟr un anonymat complet comme le préconise la

CNIL.

Les données personnelles recueillies par les cookies sont conservées pour 12 mois au maximum et ne

sont pas cédées à des Ɵers. Vous avez la possibilité de refuser les cookies et l’analyse staƟsƟque de vos

données de navigaƟon.

Le suivi via Matomo peut être acƟvé ou désacƟvé selon vos choix à tout moment en sélecƟonnant ou

désélecƟonnant la foncƟonnalité sur le site support.

Cookie Finalité Durée de conservaƟon

MATOMO_SESSID Permet le suivi d’audience de

manière anonyme (l’IP est

anonymisé et non idenƟfiable)

15 jours

\_pk_sess# IdenƟfie les pages visitées lors

d’une session. Ce cookie est

supprimé à la fermeture du

navigateur.

30 minutes

\_pk_id# UƟlisé pour reconnaitre les

visiteurs entre eux et ainsi

connaitre le nombre de

visiteurs uniques

12 mois

2.3 Contact

Pour toute quesƟon relaƟve à ceƩe poliƟque, vous pouvez envoyer votre demande à l’adresse de

courrier électronique suivante : dpo@maskoƩ.com
